@inproceedings{Vancheri-Vilain-Henrich-Bernardoni-Baraduc:JEP-TALN:2024,
    author = "Vancheri, Raphael and Vilain, Coriandre and Henrich-Bernardoni, Nathalie and Baraduc, Pierre",
    title = "Retour auditif interne de la production de parole : mesures pr\'eliminaires de la vibration osseuse par acc\'el\'erom\'etrie et comparaison au son a\'erien",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "173-180",
    note = "",
    abstract = "Lorsqu'on parle, le retour auditif se d\'ecompose en une voie a\'erienne et une voie interne ou 'par conduction osseuse'. Un locuteur entend les deux composantes, contrairement au r\'ecepteur. Alors que la moiti\'e du signal cochl\'eaire est interne, on conna{\^\i}t mal l'information qu'il v\'ehicule et comment elle impacte le contr\^ole moteur oral. Dans cette \'etude, nous consid\'erons deux indicateurs du signal auditif interne pendant la production de parole, la vibration des dents de la m\^achoire sup\'erieure et le son enregistr\'e pr\`es du tympan. Une m\'ethode de conversion de voix nous permet d'\'evaluer les diff\'erences informationnelles entre voix a\'erienne et voix ''osseuse'' interne. Comme observ\'e pr\'ec\'edemment par la simple m\'ethode p\'eritympanique, la somme des retours acoustiques a\'erien et interne am\`ene une lisibilit\'e sup\'erieure des trajectoires formantiques qui pourrait faciliter le contr\^ole de la production de parole.",
    keywords = "conduction osseuse,production de parole,perception,contr\^ole moteur",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5160.pdf"
}
